Predicato: affermazione di cui ogni uno in maniera oggettiva può stabilire se vera o falsa
Predicati semplici $A,B,…,Z$ 
Composti in predicati complessi
- $A$ e $B$
- $A$ o $B$
- o $A$ o $B$
- $A$ se e solo se $B,\ A\Longleftrightarrow B$
- se $A$ allora $B,\ A\Longrightarrow B$
- non $A$

| $A$ | $B$ | se $A$ allora $B$ | 
| --- | --- | ----------------- |
| V   | V   | V                 |
| V   | F   | F                 |
| F   | F   | V                 |
| F   | V   | V                 |

es. Predicati sempre veri
non($A$ e $B)\Longleftrightarrow($non $A$ o non $B)$
non($A$ o $B)\Longleftrightarrow($non $A$ e non $B)$

Negare una implicazione
non($A\Longrightarrow B)\Longleftrightarrow(A$ e (non $B$))

Dimostrare implicazioni
$(A\Longleftrightarrow B)\Longleftrightarrow($non $A\Longleftrightarrow$ non $B)$

#### Principio di induzione
Famiglia di predicati, con variabile
$P(n)$ è un numero pari
$P(0)$ è ‘’ pari V
$P(1)$ è ‘’ pari F

È possibile condensare le famiglie di predicati
$\forall n\in\mathbb{N}, P(n)$ tutti sono
$\exists n\in\mathbb{N}, P(n)$ esiste almeno uno che è

es. 
non$(\forall n\in\mathbb{N},P(n))\Longleftrightarrow\exists n\in\mathbb{N},$ non $P(n)$
non$(\exists n\in\mathbb{N}, P(n))\Longleftrightarrow\forall n\in\mathbb{N},$ non $P(n)$

Come si dimostra?
$P(n):n=n$
Dimostriamolo a scalette
$P(0):0=0\quad P(1):1=1$
$n\in\mathbb{N}\quad P(n):n=n,\quad P(n+1)$
$\forall n\in\mathbb{N}\ (P(n)\Longrightarrow P(n+1))$

es. Dimostra $\sum_{i=0}^{n}i=\frac{n(n+1)}{2}$
$P(0):0=\frac{0(0+1)}{2}$
$P(n+1):\sum_{i=0}^{n+1}i=\frac{(n+1)(n+2)}{2}$
$\sum_{\sum_{i=0}^{n}}i+\sum_{i=0}^{n+1}i=\frac{n(n+1)}{2}+\frac{(n+1)(n+2)}{2}$

Seconda forma
$P(n)$
$\forall n\in\mathbb{N}(\forall m<P(n))\Longrightarrow P(n)$
Dimostra l’algoritmo del Massimo Comune Divisore
$n=a\%b\Longrightarrow a=kb+$


Funzioni trigonometriche
Radianti 
